\begin{prop}
	$p_\alpha :X \longrightarrow X_\alpha$ è un'applicazione aperta $\forall
	\alpha \in A$ (sempre prendendo $X=\begin{matrix} \prod_{\alpha \in A}
	X_\alpha \end{matrix}$).
\end{prop}
\begin{proof}
	Sia $\mathcal{B}$ la base di $X$, allora $p_\alpha$ è aperta se e solo se
	$p_\alpha (B)$ aperto $\forall B \in \mathcal{B}$.
	Supponiamo $B=\begin{matrix} \prod_{\alpha \in A} U_\alpha \end{matrix}$ con
	$U_\alpha \subset X_\alpha$ aperto. Allora $p_\alpha (B)=U_\alpha$ è
	aperto per definizione.
\end{proof}
\begin{oss}
	Le proiezioni $p_\alpha$ in generale non sono chiuse.
\end{oss}
\begin{ex}
	Prendiamo $p_1 :\mathbb{R}^2=\mathbb{R}\times \mathbb{R} \longrightarrow
	\mathbb{R}$ e sia $Z$ l'iperbole equilatera, ovvero $Z=\{xy \mid
	xy=1\}$. Allora $Z$ è chiuso in quanto $Z=p^{-1}(0)$ con $p=xy-1$, $p$
	continua e $0 \in \mathbb{R}$ è chiuso.  Invece, $p_1(\{xy \mid xy=1
	\})=\mathbb{R} \smallsetminus \{0\}$ non è chiuso perché $\{0\}$ non è
	aperto.
\end{ex}
\begin{prop}
	Dato $\alpha \in A$ fissiamo $x_\beta \in X_\beta$ $\forall \beta \ne
	\alpha$, e definiamo $X \supset X(\alpha)=\{f \in X \mid
	f(\beta)=x_\beta\}$. Allora la restrizione:
	$$p_\alpha \restrict {X(\alpha)} :X(\alpha) \longrightarrow X_\alpha$$
	è un omeomorfismo.
\end{prop}
\begin{proof}
	\begin{nlist}
    	\item $p_\alpha \restrict{X(\alpha)}$ è continua perche è restrizione di
    	$p_\alpha$, che è continua.
    	\item $p_\alpha \restrict{X(\alpha)}$ è bigettiva.
    	\item $p_\alpha \restrict{X(\alpha)}$ è aperta: gli aperti di
    	$X(\alpha)$ sono:
    	$$\prod _{\beta \in A} U_\beta \cap X(\alpha)$$
    	dove
    	$$\prod_{\beta \in A} U_\beta=U:=\{f \in X(\alpha) \mid f(\alpha) \in
    	U_\alpha \}$$
    \end{nlist}
    D'altra parte $p_\alpha \restrict{X(\alpha)}(U)=p_\alpha (U)=U_\alpha$, che
    è aperto in $X_\alpha$.
\end{proof}
\begin{prop}(\emph{Proprietà universale della topologia prodotto})\\
	La topologia prodotto ha la seguente proprietà: dato $Z$ spazio topologico e
	$f:Z \longrightarrow X$ funzione arbitraria, allora $f$ è continua se e
	solo se $p_\alpha \circ f$ è continua. Il diagramma risulta essere:
	\begin{center}\begin{tikzcd}
            & X \arrow[d, "p_\alpha"]\\
            Z \arrow[ru, "f"] \arrow[r, "p_\alpha \circ f"'] & X_\alpha
     \end{tikzcd}\end{center}
\end{prop}
\begin{proof}
	($\Rightarrow$) La composizione di funzioni continue è una funzione
	continua.\\
	($\Leftarrow$) Sia $U \subset X$ aperto. Vediamo se $f^{-1}(U)$ aperto. Ci
	basta vederlo per $U \in \mathcal{B}$, quindi:
	$$U=\prod_{\alpha \in A} U_\alpha \qquad \qquad \text{con }U_\alpha \subset
	X_\alpha \text{ aperto}$$
	Inoltre, $\exists A_0 \subset A$ finito tale che $U_\alpha =X_\alpha$
	($\forall \alpha \notin A_0$). D'altra parte:
	$$f^{-1}(U)=f^{-1}\left(\prod_{\alpha \in A} U_\alpha\right)=f^{-1}
	\left(\bigcap _{\alpha \in A} p_\alpha ^{-1}(U_\alpha) \right)=
	\bigcap_{\alpha \in A} (p_\alpha \circ f)^{-1}(U_\alpha)$$
	Dunque $f^{-1}(U)$ è un'intersezione finita di aperti.
\end{proof}
\begin{thm}
	La topologia prodotto è univocamente caratterizzata dalla proprietà
	universale.\\
	\underline{Equivalentemente}: Se $\tau _X$ è una topologia in $X$ con la
	proprietà:\\
	$\forall Z$ spazio topologico, $f:Z \longrightarrow X$, allora $f$ è
	continua se e solo se $p_\alpha \circ f$ è continua.
\end{thm}
\begin{proof}
	Abbiamo visto che la topologia prodotto soddisfa la proprietà. Siano $\tau
	_X$ una topologia che soddisfa la proprietà, $\tau _\alpha$ la topologia
	in $X_\alpha$ e $\tau _{pr}$ la topologia prodotto su $X$. Prendiamo
	$Z=(X,\tau _{pr})$, e otteniamo il diagramma:
		\begin{center}\begin{tikzcd}[column sep=small]
			& (X,\tau _X) \arrow[rd, "p_\alpha"] & \\
			(X,\tau _{pr})	\arrow[ru, "\id _X"] \arrow[rr, "p_\alpha"'] & &
			(X_\alpha,\tau _\alpha)
    		\end{tikzcd}\end{center}
    	Abbiamo mostrato che $p_\alpha :(X,\tau _{pr}) \longrightarrow
    	(X_\alpha, \tau _\alpha)$ è continua. Allora per la proprietà è continua
    	anche $\id _X$, quindi $\tau _X \subset \tau _{pr}$, ovvero $\tau _X <
    	\tau _{pr}$. Viceversa, per la minimalità di $\tau _{pr}$, basta
    	vedere che $p_\alpha :(X,\tau _X) \longrightarrow (X_\alpha, \tau
    	_\alpha)$ è continua $\forall \alpha \in A$. Prendiamo $Z=(X,\tau _X)$ e
    	$f=\id _X$. Allora otteniamo il diagramma:
    		\begin{center}\begin{tikzcd}
         	& (X,\tau _X) \arrow[dd, "p_\alpha"]\\
         	(X,\tau _X) \arrow[ru, "\id _X"] \arrow[rd, "p_\alpha"'] & \\
         	& (X_\alpha,\tau _\alpha)
         \end{tikzcd}\end{center}
     Da cui possiamo osservare che $\id _X$ è continua per la proprietà
     universale, e anche $p_\alpha$ lo è.
\end{proof}

Diamo adesso alcune informazioni generali che verranno dimostrate più avanti,
dopodiché vedremo alcune proprietà dei prodotti topologici nel caso degli spazi
metrici.

\begin{nlist}
\item Il prodotto di una quantità numerabile di spazi metrici è metrizzabile. In
generale, è falso se la quantità non è numerabile.
\item Il prodotto di una quantità al più continua di spazi separabili è
separabile.
\end{nlist}
\begin{prop}
	Sia $(X,d)$ spazio metrico. Allora $\bar{d}:X \times X \longrightarrow
	\mathbb{R}$ definita come:
	$$\bar{d}(x,y)=\min \{d(x,y),1\}$$
	è una distanza topologicamente equivalente a $d$. Dunque la topologia di uno
	spazio metrizzabile è indotta da una distanza $\le 1$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Verifichiamo che $\bar{d}$ è una distanza. \\
	\begin{nlist}
	\item $\bar{d}(x,y) \ge 0 \quad \forall x,y \quad \text{e} \quad
	\bar{d}(x,y)=0 \Leftrightarrow x=y$ è ovvio dalla definizione.
	\item Anche la simmetria di $\bar{d}$ è ovvia dalla definizione
	\item Vediamo che $\bar{d}(x,z) \le \bar{d}(x,y)+\bar{d}(y,z) \quad \forall
	x,y,z$. Se almeno una tra $\bar{d}(x,y)$ e $\bar{d}(y,z)$ è uguale a 1
	la tesi è ovvia ($\bar{d}(x,z) \le 1$). Altrimenti:
	$$\bar{d}(x,z) \le d(x,z) \le d(x,y)+ d(y,z) =\bar{d}(x,y)+\bar{d}(y,z)$$
	\end{nlist}
	Dunque $\bar{d}$ è una distanza. Come base della topologia associata ad una
	distanza si possono prendere le palle di raggio $R$, al	variare di $R<1$.
	Ma $\forall x \in X, \forall R<1, B_d(x,R)=B_{\bar{d}}(x,R)$, perciò le
	topologie indotte coincidono.
\end{proof}
\begin{defn}
	$f:(X,d) \longrightarrow (Y,d')$ di dice $K$-\textsc{Lipschitz} se $\forall
	K>0,\forall x_1,x_2 \in X$:
	$$d'(f(x_1),f(x_2)) \le Kd(x_1,x_2)$$
	Inoltre, poiché $f(B(x,\frac{\varepsilon}{k}) \subseteq
	B(f(x),\varepsilon)$, una funzione $K$-Lipschitz è continua.
\end{defn}
\begin{thm}
Sia $\{(X_i,d_i)\}_{i \in \mathbb{N}}$ una famiglia di spazi metrici. Allora
$X=\prod _{i \in \mathbb{N}} X_i$ è metrizzabile.
\end{thm}
\begin{proof}
	Costruiamo $d:X \times X \longrightarrow \mathbb{R}$ distanza che induce
	$\tau _{pr}$ (la topologia prodotto). $\forall i \in \mathbb{N}		$ posso
	supporre $d_i \le 1$. Denotiamo con $(x_i)_{i \in \mathbb{N}}$ i punti di
	$X$, dove $x_i \in X_i$, $\forall i \in \mathbb{N}$. 				Poniamo:
	$$d(x,y)=\sum _{i=0}^\infty 2^{-i} \cdot d_i(x_i,y_i)$$
	che è $<+\infty$ poichè $d_i \le 1$. È facile verificare che $d$ è una
	distanza. Sia ora $\tau _d$ la topologia indotta, e mostriamo che $		\tau
	_{pr} =\tau _d$.\\
	Se $\pi _i:X \longrightarrow X_i$ è la proiezione su $X_i$, allora:
	$$d_i(\pi _i(x),\pi _i(y))=d_i(x_i,y_i)=2^i(2^{-i} \cdot d_i(x_i,y_i)) \le
	2^i d(x,y)$$
	Quindi $\pi _i$ è $2^i$-Lipschitz, dunque è continua. Allora ogni proiezione
	è continua rispetto a $\tau _d$, quindi $\tau _d >\tau _{pr}$. 		Vediamo
	adesso l'inclusione opposta ($\tau _d < \tau _{pr}$).\\
	Basta osservare che ogni palla di $d$ è aperta in $\tau _{pr}$. Sia
	$B=B_d(x,\varepsilon) \subseteq X$ e sia $y \in B$. Allora $\exists
	\delta >0$ tale che $B(y,\delta) \subseteq B$. Dobbiamo allora mostrare che
	$\exists U$ aperto di $\tau _{pr}$ con $y \in U \subseteq B_d(y,\delta)$.
	Sia quindi $n_0 \in \mathbb{N}$ tale che $\sum _{i=n_0+1}^\infty 2^{-i} <
	\delta /2$. Poniamo:
	$$U=\bigcap _{i=0}^{n_0} \pi _i ^{-1} \left( B\left(
	y_i,\dfrac{\delta}{4}\right) \right) =B_{d_0}\left( y_0,
	\dfrac{\delta}{4}\right) \times \cdots		\times B_{d_n}\left(
	y_n,\dfrac{\delta}{4}\right) \times X_{n_0+1} \times \cdots \times X_n
	\times \cdots$$
	Se $z \in U, \quad d_i(x_i,y_i) < \dfrac{\delta}{4} \quad \forall i \le
	n_0$, allora:
	$$d(y,z)=\sum _{i=0}^\infty 2^{-i} d_i(y_i,z_i)=\sum _{i=0}^{n_0} 2^{-i}
	d_i(y_i,z_i)+\sum _{i=n_0+1}^\infty 2^{-i} d_i(y_i,z_i)<$$
	$$<\dfrac{\delta}{4}\left( \sum _{i=0}^{n_0}2^{-i} \right) +\sum
	_{i=n_0+1}^\infty 2^{-i} < \dfrac{\delta}{4} \cdot
	2+\dfrac{\delta}{2}=\delta		$$
	Dunque $U \subseteq B(y,\delta)$.
\end{proof}
\begin{oss}
	In realtà potevamo usare una qualsiasi serie convergente a termini positivi
	al posto di $\sum _{i=0}^\infty 2^{-i}$.
\end{oss}
\begin{oss}
	Genericamente, se il prodotto più che numerabile di spazi metrici non è
	primo-numerabile allora non è metrizzabile.
\end{oss}
\begin{prop}(\emph{Prodotti finiti})
	Se $(X,d)$ e $(Y,d')$ sono spazi metrici, allora $X \times Y$ è
	metrizzabile, e ha topologia indotta da una qualsiasi delle seguenti
	distanze:
	\begin{nlist}
	\item $d_\infty ((x_1,y_1),(x_2,y_2))=\max \{d(x_1,x_2),d'(y_1,y_2)\}$
	\item $d_2 ((x_1,y_1),(x_2,y_2))=\sqrt{d(x_1,x_2)^2+d'(y_1,y_2)^2}$
	\item $d_1 ((x_1,y_1),(x_2,y_2))=d(x_1,x_2)+d'(y_1,y_2)$
	\end{nlist}
\end{prop}
\begin{proof}
	Si può verificare che $d_1,d_2,d_\infty$ sono equivalenti, come già visto su
	$\mathbb{R}^n$. Inoltre, è facile vedere che inducono la topologia
	prodotto.
\end{proof}

\begin{thm}
    (Lemma di Zorn). Dato un insieme $A$ parzialmente ordinato non vuoto, se ogni catena di $A$ ammette maggiorante, allora $A$ ammette almeno un elemento massimale.
\end{thm}
\begin{oss}
    Il lemma di Zorn \`e equivalente all'assioma della scelta, e la sua dimostrazione \`e ben al di fuori dagli scopi del corso.
\end{oss}
\begin{thm}
    (di Alexander). Sia $X$ uno spazio topologico e sia $\mathcal{P}$ una sua prebase. Se da ogni ricoprimento di $X$ con elementi di $\mathcal{P}$ si pu\`o estrarre un sottoricoprimento finito, allora $X$ \`e compatto.
\end{thm}
\begin{proof}
    Per asurdo, si $X$ non compatto. Definiamo
    \[
        \Omega = \{\mathcal{F} \text{ ricoprimento di $X$ da cui non si pu\`o estrarre un sottoricoprimento finito}\}
    \]
    Ordiniamo $\Omega$ con l'inclusione tra insiemi. Voglio applicare il lemma di Zorn a $\Omega$ per dire che contiene un massimale. Per l'ipotesi dell'assurdo $\Omega$ non \`e vuoto. Sia allora $C$ una catena,
    \[
        C = \{U_i\}_{i\in I}
    \]
    con tutti gli $U_i$ ricoprimenti aperti. Definisco
    \[
        U = \bigcup_{i\in I}U_i
    \]
    Chiaramente $U$ \`e un maggiorante di $C$. Voglio far vedere che $U \subseteq\Omega$. Allora per assurdo siano $A_1, \dots A_n$ aperti di $U$  che ricoprono $X$. Ogni $A_j$ appartiene ad un certo $U_{i_j}$. Poich\'e $C$ \`e una catena, tutti gli $U_{i_j}$ sono ``inscatolati'', e quindi vi \`e un $U_s$ fra questi che contiene tutti gli $A_j$. Ma questo non \`e possibile perch\'e gli $U$ erano scelti tali che non si poteva estrarre un sottoricoprimento finito.

    Quindi posso effettivamente applicare Zorn e ottenere un ricoprimento $Z$ massimale.

    Se mostro che $\mathcal{P}\cap Z$ \`e ricoprimento di $X$ ho l'assurdo che cercavo perch\'e da quella intesezione non posso estrarre alcun sottoricoprimento finito (per come \`e costruito $Z$).

    Sia $x\in X$, $Z = \{Z_i\}_{i\in I}$. Allora esiste $i$ per cui $x\in Z_i$. Dunque esiste un $B$ nella base associata a $\mathcal{P}$ per cui $x\in B\subseteq Z_i$. Posso quindi prendere $P_1, \dots, P_n$ in $\mathcal{P}$ tali che la loro intersezione sia $B$. Vorrei trovare un $P_j$ che sta anche in $Z$. Per assurdo supponiamo che nessun $P_j$ sia in $Z$. Allora considero ${\{P_j \} \cup Z}$, che per massimalit\`a di $Z$ non appartiene a $\Omega$.
    Allora potrei scegliere un ricoprimento finito $P_j, V_{j,1}, \dots, V_{j.m}$, con i $V_{j,i}$ in $Z$. Ma quindi avrei
    \[
        X = \left(\bigcup_{j=1}^nP_j\right)\cup \bigcup_{j=1}^n\bigcup_{s=1}^m V_{j,s} \subseteq Z_i \cup \bigcup_{j=1}^n\bigcup_{s=1}^m V_{j,s} = X.
    \]
    Questo \`e assurdo in quanto ho appena trovato un sottoricoprimento finito di $Z$.
    Quindi ho finito, osservando che $P_j\in \mathcal{P}\cap Z$.
\end{proof}

\begin{thm}
    (di Tychonoff). Siano $X_i$ con $i\in I$ spazi compatti. allora
    \[
        X=\prod_{i\in I}X_i
    \]
    \`e compatto.
\end{thm}
\begin{proof}
    Per il teorema di Alexandroff, mi basta verificare la compattezza con ricoprimenti di aperti presi da una prebase del prodotto. Scelgo la prebase canonica
    \[
        U = \bigcup_{i\in I}A_i;\quad A_i = \{\pi_i^{-1}(D)\ | \ D \in \mathcal{D}_i\}
    \]
    dove i $\pi_i$ sono le proiezioni sulle componenti e dove ogni $\mathcal{D}_i$ \`e un ricoprimento aperto di $X_i$. 
\end{proof}
