Adesso enunciamo una serie di risultati importanti sulle funzioni olomorfe. Cominciamo con una caratterizzazione.

\begin{thm}
  Sia $f:D \longrightarrow \mathbb{C}$ una funzione, $D \subset \mathbb{C}$ un aperto. Le seguenti sono equivalenti:
  \begin{nlist}
    \item $f$ è olomorfa in $D$;
    \item $f$ è analitica in $D$;
    \item $f \in C^1$ e soddisfa le condizioni di Cauchy-Riemann in $D$;
    \item $f$ è continua in $D$ e olomorfa in $D\setminus r$, $r$ retta orizzontale;
    \item $f$ è continua e $\omega=f(z)\diff z$ è chiusa in $D$.
  \end{nlist}
\end{thm}

\begin{proof}
  Segue da quanto visto finora.
\end{proof}

\begin{cor}
  (Disuguaglianze di Cauchy) Sia $a \in \mathbb{C}$, $\displaystyle f(z)=\sum_{n \ge 0} a_n(z-a)^n$ con raggio di convergena $\rho>0$. Allora per ogni $0 <r<\rho$ $a_n=\dfrac{f^{(n)}(a)}{n!}$ e $|a_n|r^n \le M(r)$ dove $M(r)=\sup\{|f(z)| \mid |z-a|=r\}$.
\end{cor}

\begin{proof}
  Vista nelle dimostrazioni precedenti.
\end{proof}

\begin{thm}
  (Teorema di Liouville) Una funzione intera limitata è costante.
\end{thm}

\begin{proof}
  Visto che $f$ è intera, $\displaystyle f(z)=\sum_{n \ge 0} a_nz^n$ con raggio di convergenza $\rho=+\infty$ $\implies$ $|a_n|r^n \le M(r)$ per ogni $r \ge 0$.
  $f$ limitata $\implies$ esiste $M>0$ t.c. $|f(z)| \le M$ per ogni $z \in \mathbb{C}$ $\implies$ $M(r) \le M$ per ogni $r>0$ $\implies$ $|a_n| \le \dfrac{M}{r^n}$ per ogni $r>0$ e $n \ge 0$.
  Mandando $r \longrightarrow +\infty$, $|a_n| \longrightarrow 0$ per ogni $n \ge 1$ $\implies$ $f(z)=a_0$ costante.
\end{proof}

Vediamo un'interessante applicazione del teorema di Liouville.

\begin{thm}
  (Teorema fondamentale dell'algebra) Sia $P(z) \in \mathbb{C}[z]$ un polinomio non costante. Allora esso ammette almeno uno zero.
\end{thm}

\begin{proof}
  Per assurdo, $P(z) \not=0$ per ogni $z \in \mathbb{C}$ $\implies$ $\dfrac{1}{P(z)}$ è intera.
  $P(z)=a_nz^n+a_{n-1}+z^{n-1}+\dots+a_1z+a_0$ con $a_n\not=0$, quindi possiamo riscrivere $P(z)$ come $P(z)=z^n\left(a_n+\dfrac{a_{n-1}}{z}+\dfrac{a_{n-2}}{z^2}+\dots+\dfrac{a_0}{z^n}\right)$.
  Per $|z| \longrightarrow +\infty$, $|P(z)| \longrightarrow +\infty$ poiché $|P(z)|=|z|^n\left|a_n+\dfrac{a_{n-1}}{z}+\dfrac{a_{n-2}}{z^2}+\dots+\dfrac{a_0}{z^n}\right|$ e $|z|^n \longrightarrow +\infty, \left|a_n+\dfrac{a_{n-1}}{z}+\dfrac{a_{n-2}}{z^2}+\dots+\dfrac{a_0}{z^n}\right| \longrightarrow |a_n|>0$.
  Allora $\left|\dfrac{1}{P(z)}\right| \longrightarrow 0$ $\implies$ esiste $R>0$ t.c. $\left|\dfrac{1}{P(z)}\right|$ è limitata per ogni $|z|>R$.
  Ma $\left|\dfrac{1}{P(z)}\right|$ è limitata su $\{z \in \mathbb{C} \mid |z| \le R\}$, quindi $\left|\dfrac{1}{P(z)}\right|$ $\implies$ $\dfrac{1}{P(z)}$ è limitata. Applicando il teorema di Liouville a $\dfrac{1}{P(z)}$ otteniamo che essa è costante, quindi $P(z)$ è costante, assurdo.
\end{proof}

\begin{defn}
  Sia $D \subset \mathbb{C}$ un aperto e $f:D \longrightarrow \mathbb{C}$ una funzione continua. Diciamo che $f$ ha la \textit{proprietà del valore medio} (pvm d'ora in avanti) se per ogni $a \in D$ esiste $r_0>0$ t.c.
  \begin{nlist}
    \item $\{z \mid |z-a|<r_0\} \subseteq D$;
    \item $\displaystyle f(a)=\dfrac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} f(a+re^{i\theta})\diff\theta$ per ogni $0 \le r<r_0$.
  \end{nlist}
\end{defn}

\begin{oss}
  Se $f$ ha la pvm, $\mathfrak{Re}f$ e $\mathfrak{Im}f$ hanno la pvm.
\end{oss}

\begin{oss}
  $f$ olomorfa $\implies$ $f$ ha la pvm. Infatti, sia $f$ olomorfa in $D$ e $a \in D$ e scegliamo $r_0>0$ t.c. $\{z \mid |z-a| \le r_0\}\subseteq D$.
  Per la formula integrale di Cauchy su $\gamma:t \longmapsto a+re^{i\theta}, t \in [0,2\pi]$ abbiamo che $\displaystyle f(a)=\dfrac{1}{2\pi i}\int_{\gamma} \dfrac{f(z)}{z-a}\diff z=\dfrac{1}{2\pi i}\int_0^{2\pi} \dfrac{f(a+re^{i\theta})}{a+re^{i\theta}-a}rie^{i\theta}\diff\theta$ per ogni $0 \le r <r_0$.
\end{oss}

\begin{thm}
  (Principio del massimo modulo) Sia $D \subset \mathbb{C}$ un aperto, $f:D \longrightarrow \mathbb{C}$ continua che ha la pvm. Se $|f|$ ha un massimo relativo in $a \in D$ (cioè $|f(z)| \le |f(a)|$ per ogni $z$ sufficientemente vicino ad $a$), allora $f$ è costante in un intorno di $a$.
\end{thm}

\begin{proof}
  Se $f(a)=0$, $|f(z)| \le |f(a)|=0$ per ogni $z$ sufficientemente vicino ad $a$ $\implies$ $f(z)=0$ per ogni $z$ sufficientemente vicino ad $a$ $\implies$ $f$ è costante in un intorno di $a$.
  Se $f(a)\not=0$, $f(a)=\alpha e^{i\beta}$ $\implies$ $e^{-i\beta}f(a) \in \mathbb{R}$ e $e^{-i\beta}f(a)>0$. Quindi, a meno di rimpiazzare $f$ con $e^{-i\beta}f$, possiamo assumere $f(a) \in \mathbb{R}$ e $f(a)>0$.
  Per notazione, $u=\mathfrak{Re}f, v=\mathfrak{Im}f$. Adesso scegliamo $r_0>0$ t.c.
  \begin{nlist}
    \item $B(a,r_0)=\{z \in \mathbb{C} \mid |z-a| \le r_0\} \subset D$;
    \item $\displaystyle f(a)=\frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} f(a+re^{i\theta})\diff\theta$ per ogni $0 \le r <r_0$;
    \item $|f(z)| \le |f(a)|$ per ogni $z \in B(a,r_0)$.
  \end{nlist}
  Definiamo $M(r)=\sup\{|f(z)| \mid |z-a|=r\}<+\infty$ per ogni $0 \le r<r_0$. (iii) $\implies$ $M(r) \le |f(a)|=f(a)$ per ogni $0 \le r<r_0$. Per (ii), $\displaystyle f(a)=\frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} f(a+re^{i\theta})\diff\theta$ per ogni $0 \le r <r_0$.
  Ma allora $\displaystyle f(a)=|f(a)| \le \int_0^{2\pi} |f(a+re^{i\theta})|\diff\theta=\int_0^{2\pi} M(r)\diff\theta=M(r)$ $\implies$ $f(a)=M(r)$ per ogni $0 \le r<r_0$.
  $\displaystyle \int_0^{2\pi} M(r)\diff\theta=M(r)=f(a)=\int_0^{2\pi} f(a+re^{i\theta})\diff\theta$, ma poiché $f(a) \in \mathbb{R}$ possiamo integrare solo la parte reale, dunque $\displaystyle \int_0^{2\pi} M(r)\diff\theta=\int_0^{2\pi} u(a+re^{i\theta})\diff\theta \implies \int_0^{2\pi} [M(r)-u(a+re^{i\theta})]\diff\theta=0$.
  Sia $g(\theta)=M(r)-u(a+rw^{i\theta})$. Allora $\displaystyle \int_0^{2\pi} g(\theta)\diff\theta=0$, ma per definizione $M(r) \ge |f(a+re^{i\theta})|\ge |u(a+re^{i\theta})| \implies g(\theta) \ge 0 \implies g=0$ per ogni $\theta \in [0,2\pi]$, quindi $M(r)=u(a+re^{i\theta})$ per ogni $\theta \in [0,2\pi]$.
  $M(r) \ge |f(a+re^{i\theta})|=(u(a+re^{i\theta})^2+v(a+re^{i\theta})^2)^{1/2}=(M(r)^2+v(a+re^{i\theta})^2)^{1/2}$ $\implies$ $v(a+re^{i\theta})=0$ per ogni $\theta \in [0, 2\pi]$ e $0 \le r<r_0$. Concludendo, per ogni $z$ t.c. $|z-a|<r_0$ abbiamo $f(z)=\mathfrak{Re}(f)(z)=u(z)=M(|z-a|)=f(a)$.
\end{proof}

\begin{cor} \label{max_bordo}
  Sia $D \subset \mathbb{C}$ un aperto connesso e limitato. Sia $f$ continua su $\overline{D}$ che ha la pvm in $D$. Sia $M=\sup\{|f(z)| \mid z \in \partial D\}$. Allora:
  \begin{nlist}
    \item $|f(z)| \le M$ per ogni $z \in D$;
    \item se esiste $a \in D$ t.c. $|f(a)|=M$, allora $f$ è costante.
  \end{nlist}
\end{cor}

\begin{proof}
    Definiamo $M'=\text{sup}\{|f(z)|:z\in\overline{D}\}$. Allora $M\leq
    M'<\infty$ ed esiste almeno un punto $a\in\overline{D}$ tale che
    $|f(a)|=M'$ (che esiste perché $D$ limitato $\implies$ $\overline{D}$ compatto). Distinguiamo i due casi, a seconda se $a$ sia in $D$ o meno.

    \emph{Caso 1}: $a\in D$. Per il principio del massimo modulo si ha che $f$
    \`e costante in un intorno di $a$. Sia allora
    \[
        D' = \{z\in D: |f(z)|=|f(a)|=M'\}
    \]
    Bisogna dimostrare che $D'=D$. In primo luogo si vede che che $D'$ \`e
    chiuso.
    Riptendo il ragionamento della seconda parte del teorema sopra citato, si
    ottiene che se esiste $a'$ tale che $|f(a')|=M'=|f(a)|$ allora vale
    $f(z)=f(a')$ per i $z$ nella palla $|z-a'|<r'_0$. Allora $D'$ \`e anche aperto
    e dunque uguale a $D$.

    Poich\'e $f$ \`e continua in $\overline{D}$, \`e anche costante in tale
    insieme e si ottengono entrambi i punti.

    \emph{Caso 2}: $a\notin D$. Allora $a$ si trova sul bordo di $D$. Allora
    $M\geq |f(a)| = M'$, e per costruzione si aveva $M\leq M'$. Dunque si ha che
    $M'=M$, che implica solo il primo punto.
\end{proof}

\begin{cor}
  (Principio del massimo modulo per funzioni olomorfe) Sia $f$ olomorfa su $D \subset \mathbb{C}$ aperto connesso. Se $f$ non è costante, allora $|f|$ non ha massimo relativo in $D$. Inoltre, se $D$ è limitato e $f$ è continua in $\overline{D}$, allora $|f|$ assume massimo in $\partial D$.
\end{cor}

\begin{proof}
  $f$ olomorfa su $D$ $\implies$ $f$ ha la pvm. Se $|f|$ ha massimo relativo in $D$, per il principio del massimo modulo esiste $a \in D$ t.c. $f$ è costante in un intorno di $a$, dunque per prolungamento analitico $f$ è costante in $D$.
  Assumiano $D$ limitato, per il corollario \ref{max_bordo} $|f(z)| \le M=\sup\{|f(z)| \mid z \in \partial D\}$, che è un massimo perché $\partial D$ è chiuso e $D$ limitato ci dà $\partial D$ limitato, quindi $\partial D$ è compatto. Dunque $|f(z)|$ assume massimo in $\partial D$.
\end{proof}

\begin{oss} \label{osspmaxfolo}
  Sia $f$ olomorfa in $\{z \in \mathbb{C} \mid |z| <r\}$ e continua in $\{|z| \le r\}$. Allora $|f(z)| \le M(r)=\sup\{|f(z)| \mid |z|=r\}$ per ogni $z$ t.c. $|z| \le r$.
\end{oss}

\begin{thm} \emph{(Lemma di Schwarz).}
    Sia $f$ olomorfa sul disco $|z|<1$ tale che $f(0)=0$ e $|f(z)|<1$ in tale
    disco. Allora valgono:
    \begin{nlist}
        \item $|f(z)|\leq |z|$ per $|z|<1$;
        \item $|f'(0)| \le 1$;
        \item Se esiste $z_0\neq 0$ tale che $|f(z_0)|=|z_0|$ oppure
            $|f'(0)|=1$, allora esiste $\lambda\in\mathbb{C}$ di modulo unitario
            tale che $f(z)=\lambda z$.
    \end{nlist}
\end{thm}
\begin{proof}
    Sia $f(z)=\sum_{n\geq 0} a_n z^n$ l'espansione di Taylor nell'origine.
    Definiamo inoltre la funzione:
    \[
        g(z)=
        \begin{cases}
            \frac{f(z)}{z} & 0<|z|<1 \\
            a_1=f'(0) & z=0
        \end{cases}
    \]
    Allora $g(z)=\sum_{n\geq 1}a_n z^{n-1}$ per $|z|<1$. Dunque g \`e analitica
    (e olomorfa) nel disco unitario. Fissiamo $z$ nel disco unitario e $|z|<r<1$. Abbiamo per l'osservazione \ref{osspmaxfolo} che $|g(z)| \le M(r)=\sup\{|g(z)| \mid |z|=r\}=\sup\{|f(z)/z| \mid |z|=r\} \leq 1/r$. Mandando $r$ a $1$ otteniamo che per $|z|<1$, $|g(z)|\leq 1$. Di
    conseguenza, nello stesso dominio, $|f(z)|\leq |z|$. Inoltre si deve avere
    $|g(0)|\leq 1$, cio\`e $|f'(0)|\leq 1$.

    Supponiamo esista $a$ tale che $|a|<1$ e $|g(a)|=1$ (ed esiste se e solo se
    esiste uno $z_0$ come nelle ipotesi). Per il principio di massimo modulo,
    $g$ \`e costante, cio\`e $g(z) = \lambda$.
\end{proof}
